美國防暴專家：中信事件是警方策略性失誤

記者向兩名外國防暴專家提供612事件當日「中信圍困事件」的錄影，請他們評論片中情況。

美國洛杉機警察退休指揮官Sid Heal有逾30年防暴經驗，曾處理過百場暴動，亦曾為不同國家的警察提供防暴訓練。他認為若警方從兩面夾擊向群眾發放催淚彈，致群眾被圍困，只會製造一群恐慌暴民，「這比任何一類人群都更危險。」

他直指，「這是策略性失誤，因為（發放催淚彈時）必須為人群留一條逃生路線，沒有任何例外。」

施催淚彈需留逃生路線 恐慌群眾更危險暴力

隸屬法國巴黎凡爾賽警區的VIGI警察工會秘書長Alexandre Langlois同樣指出，法國國家警察的守則亦要求施放催淚彈的同時，必須為群眾設逃生出口，否則人群在恐慌之下，只會變得更加暴力。他指，法國黃背心運動時曾出現類似中信圍困事件的情況，廣場上有示威群眾被警方施以催淚彈，但廣場完全被防暴警包圍。

「有示威者因催淚彈呼吸困難、卻又不能離場，在無法逃生的情況下，因巨大的心理壓力而變得更暴力。如警方留有出口、群眾可以離開，此情況並不會發生。」

他又指，指揮官及警方高層當時在控制中心監控現場，清楚知悉此情況，前線警員反而並不是最清楚。

催淚彈應擲地上、與人群保持安全距離

美國的Sid Heal指，催淚彈是無差別武力，目的是快速影響鄰近人群，驅散他們，但由於會影響四周環境，不能在機場、學校、醫院、重要交通交匯點等地附近使用。

催淚劑除令眼、鼻、皮膚刺痛外，基本上無副作用，不會令示威者受傷。他指，催淚彈落下之處，要與人群有一段安全距離，因最常見的風險是擲得離群眾太近，人們會馬上拾起催淚彈丟回警方防線。當地警方一般亦不會將催淚彈擲向人群中央，因為除被人拾起外，亦有可能因在人群中央爆破，碎片橫飛，造成不必要損傷。Alexandre Langlois亦指，在法國而言，催淚彈要擲地上，以避免傷及示威者。

記者又向展示立法會議員胡志偉「我要見指揮官」的錄影。Sid Heal認為，雖然胡的要求看似合理，但當時雙方對話的時機早已過去，並非對話的時候。

「尤其是他走上前的動作，是非常危險，因為如果防暴警員不認得他，或會因以為他想攻擊警方而制服他。而在當下，包括指揮官在內，人們未必是最理性的，包括警員也是。」

他強調，防暴工作沒有標準或完美答案，警方當下要思考的，任何其替代替的選擇是否更為恰當。

「如警方對他使用豆袋彈等武器，只會造成更大傷害。」

橡膠彈易致死 只能用於個別暴力人士

就着使用橡膠彈等有差別武器，Sid Heal指在洛杉機警方而言，必須要有明確目標，只能瞄準個別有暴力行為人士，不能無差別地射向人群，但可射向人群中作出暴力行為的成員。其安全發射距離由3至45米不等，發射前，警員需與示威者隔一段安全距離，警員可先使用催淚彈使人群後退，然後再發射橡膠彈，更不可射頭、胸部，只可射腹部、四肢、皮帶扣位置，以免造成嚴重傷亡，又說水平直射是正確造法。

他指出，如橡膠彈直射胸部，有可能造成肋骨斷裂、或穿過兩條助力骨之間，對重要器官造成傷害而死亡。如射中頸、喉、面部和眼睛更會馬上致死，「因為真的是太易殺死人了。」因此緣故，必須有相當的挑釁行為，例如掟磚和水樽，才可使用。

Alexandre Langlois指按法國標準，橡膠彈發射距離是5至10米内，同美國一樣不能瞄準頭部發射。而橡膠彈在當地屬於防衛式武器，是防暴武器中的最後選擇，只能於警方被直接攻擊、或被暴力群眾包圍、無法以其他方式突圍時使用，不能用以進擊無作出暴力行為的人士。「如有市民因這類武器而失去一隻眼睛，但必定是出了問題。」

他指，法國「黃背心運動」時，有警方管理層指揮前線警員將橡膠彈作進擊用途，導致和平示威者、未成年人士、記者及途人受傷，亦對逾20人造成永久殘障。有當地前線警員因不當使用武力而被檢控，但下達命令的警方指揮官卻無需面對刑責。

有心定策略錯誤
要問番佢地先知

擺明有心，已經冇路走仲要射幾粒落人群度硬食

用槍對住頭射，已經係蓄意謀殺

淨係睇片都咁多問題，真係唔洗成立獨立調查？

黑警就係法律
殺人都可以無事

專家講既係有相當的挑釁行為
但中彈既 大部分都係無即時威脅 香港黑警我屌你老母

redrum

根本香港警察已經係當洩憤
策乜撚略

班毅進垃圾冇腦講唔聽架啦

邊係失誤，特登收埋晒啲編號吓吓射頭，根本係想殺人。

一定係想人踩人 無其他意圖 完全係黑心報復

謀殺添啦 失乜撚嘢誤？？？

有當地前線警員因不當使用武力而被檢控，但下達命令的警方指揮官卻無需面對刑責。

重點: 指揮官無事，前線揹哂黑鍋

up

催淚彈冇副作用？
係冇外傷 內傷好嚴重嘛
皮膚致敏發炎 引發哮喘 呼吸道併發症呢？

圍城必闕 基本啦

藍絲又話美警會亂棍亂槍殺示威者

不會放過 警方

pish

中信單野佢直接射tear gas落人群到
擺到明有心想謀殺

根本想收買人命

push

分分鐘焗死人個

推

班指揮官識西指揮咩
平時都係坐冷氣房 落到場咪臭係叫班細狗往死裡打囉

唔係失誤啦 擺明故意

不能在機場、學校、醫院、重要交通交匯點等地附近使用。

你地係咪選擇性失明
/必須有相當的挑釁行為，例如掟磚和水樽，才可使用/
掟水樽都可以射9你啊 用防暴警察對和平示威者根本on9

Source?

篇野都幾唔中肯

圍兵必缺 就係留條路比被包圍者走 孫子兵法寫咗出嚟幾千年 有路走 反抗意志就低啲 或者係窄路伏擊都得

毅進仔識鬼咩叫策略

只可以話防暴嘅都係咁撚樣 因為一開始你已經係暴徒
所以講到尾係要收返暴動定性

班黑警根本係想殺人

依篇共狗01既報導，係好撚陰濕，去到最尾係幫黑警spin
樓主專登cut左最尾果段引連登仔中伏

//二人同指香港警方表現克制、港示威群眾人多但和平

不過，二人看過新聞片段後一致認為，香港警方表現十分克制，較美、法兩地警察更尊重示威群眾，而香港近日的示威集會雖然人數多、但暴力程度低，這有別於當地示威活動，人數較少，卻有更多暴力行為。Sid Heal覺得，香港警方「想必有很大程度的挑釁，才會使用如此武力。」但又指香港示威文化上一向亦比美國群眾和平許多，「可能香港警隊還在適應他們現時面對的暴動群眾。」Alexandre Langlois說，巴黎黃背心運動高峰期曾一日內發射11,000枚催淚彈，與香港的情況有很大差別，並指期望法國人多仿效香港，雖然示威人數更多，卻能保持和平、非暴力。//

成班毅進仔，鬼知道啲咩策略咩

因為係美國佬
唔係抹黑人地警犬標準就係咁撚低

但而家香港黑警係呢個低標準情況下都好多有問題操作

點會係毅進仔指揮

克警：屌你老母！專家食屎啦，今次擺明要屠殺中信班示威者

有當地前線警員因不當使用武力而被檢控，但下達命令的警方指揮官卻無需面對刑責。

condom仔

掟水樽可以射膠

根本想順便用埋粒催淚彈射人

失誤？特登架喎

Push

source n link la diu

HK police dog: ah sir do work no need you teach

大陸鬼國口交部: 有外國勢力介入 唔好干預鬼國內政

屌你老母支共狗

拉鳩晒佢地就啱

美國防暴專家干預中國內政

係策略性計劃，唔係策略性失誤！

策乜略 ,班狗字都唔識幾多個叫佢地用腦?

殺人犯畜意謀殺又係策略性失誤

追究到底

香港警察 國際譴責

生果新聞質素開始上升

好事

必須有相當的挑釁行為，例如掟磚和水樽

根本就想激嬲班後生仔 拍低佢地打人廣傳
點知班癲狗警犬(可能係公安)俾支槍佢就失控

失誤講句sorry 話會改
跟住乜事都無發生過

係想令場面更混亂

失誤定特登

推撚爆佢

LM

唔係策略性失誤
係蓄意製作人踩人 係謀殺

他指，法國「黃背心運動」時，有警方管理層指揮前線警員將橡膠彈作進擊用途，導致和平示威者、未成年人士、記者及途人受傷，亦對逾20人造成永久殘障。有當地前線警員因不當使用武力而被檢控，但下達命令的警方指揮官卻無需面對刑責。

又cap啲唔cap啲
去到文尾係講示威者同黑驚嘅表現
對比其他國家 一樣係較溫和同克制

依篇係hk01既報導

報導內容最尾總結只係帶出一個訊息，就係依兩個外國專家話香港警方表現克制

擺明係畜意謀殺啦

根本就係報仇，要班人死

世界標準

班毅進仔嘅認知就係見嘢就掟見人就射
教得掂聽得明咁深嘅指引就唔撚駛讀毅進啦

即係呀專家都話我地係暴徒？

係美國可以咁講嘅
係香港唔得囉

最尾控制到場面，啲人走避緊繼續追住射

所以寫依篇野條友擺明係轉移視線，小罵大幫忙

算吧啦 制度會完全保護香港差佬 會冇事

唔死但射盲咗，佢都大檸樂

射 tear gas 全部由白衫話事，你不如問下班白衫讀完大學點解仲更加痴線

叫啲西人用下個腦啦失誤
照你咁講，64都係個失誤啦

如果成立咗既話，到時係班黑警上街，變成暴動

如果目標係大屠殺

又算唔算失誤

屌你老母死黑警

［緊急］眾籌 69 612 616 相片大集合 一人一相

我都覺得佢地好清楚知道一查就會出事

推
徹查

咩失誤，根本有心想圍你逼人老虎跳牆增加暴力場面有借口清場

有當地前線警員因不當使用武力而被檢控，但下達命令的警方指揮官卻無需面對刑責。

之前d 廢老咪好鐘意話歐美開槍都得，警犬開冇問題
咁而家香港警犬交人未？

香港人唔會暴力架

屌佢老母警犬
爸絲執返條命只係好彩

呢段好撚假 無啦啦個外國專家舉例啱啱好match落香港情況 邊個寫

推
推到毅進仔出歐洲

班黑警果日根本係想殺人

你當班狗真係專業人士?識閪咩

以後要識做

雖然係咁，但
1. 黑警射嗰啲冇掟
2. 有掟磚都唔可以向佢地射頭面，只可以射四肢同腹部

因為幾時開槍 射邊個人係由前線自己決定？
指揮官只係指示前線用催淚彈 橡膠子彈
係前線自己決定將催淚彈對準人群發射 掟入人群而唔係人群以外的一段距離
用橡膠子彈射頭
完全係前線自己的決定

除非嗰個情況下根本唔適合用催淚彈或橡膠子彈
而指揮官比錯指示就應該要負責？

黑警死全家

黑警